\chapter{Einleitung}

Der Nutzen einer Messmethode hängt in großem Maße davon ab, wie gut
die erhaltenen Daten interpretiert und angewandt werden können.  In
der modernen Medizin liefern Kernspintomografen nicht nur punktgenaue
Informationen über anatomische Details unseres Körpers, sie lassen
auch Erkenntnisse über natürliche Vorgänge in ihm zu.  So ist durch
die funktionelle Kernspintomografie inzwischen messbar, welcher äußere
Reiz in welchem Ausmaß zu erhöhten Aktivitäten in bestimmten Teilen
des menschlichen Gehirns führt. Obwohl sich die Messtechnik und die
Methoden zur automatischen Verbesserung der Daten rasant
weiterentwickeln, müssen diese Informationen noch immer von Menschen
interpretiert werden, welche oft ihre Probleme mit den komplexen
Informationen haben.  Es ist daher eine zugleich schwierige, aber auch
wichtige Aufgabe, die dreidimensionalen Messdaten (Volumendaten) für
den menschlichen Betrachter entsprechend aufzuarbeiten und geeignet
darzustellen.

Deshalb befasst sich diese Diplomarbeit mit dem Entwurf und der
Entwicklung eines sowohl einfachen, als auch flexiblen Systems zur
Visualisierung und Bearbeitung von Volumendaten.

\section{Motivation}

Die Bildgebungsverfahren der Kernspintomografie (MRI) und der
funktionellen Kernspintomografie (fMRI) haben in den letzten Jahren
große technische Fortschritte gemacht. Die Auflösung von
Kernspintomografen steigt ständig, so dass immer genauere Daten
ermittelt, und Aktivitäten im Gehirn immer genauer gemessen werden
können. Auch die mathematischen Modelle zur Erzeugung und Aufbereitung
der ermittelten Daten werden rapide weiterentwickelt. Ferner stehen im
Bereich der interaktiven Visualisierung und Verarbeitung der Daten
einige umfangreiche, professionelle Softwaresysteme zur Verfügung.

\subsection{Verfügbare Mittel der Visualisierung}

Diese Programme sind jedoch oft überdimensioniert und bieten meist mehr
Funktionalitäten als erforderlich. Neben der unnötigen Erschwerung für
den Anwender erhöht diese übertriebene Komplexität den Bedarf an
Ressourcen und verteuert die Softwareprodukte gleichzeitig.
Außerdem kommt es oft vor, dass trotz des hohen Funktionsumfanges
gerade das eine Feature, das dringend gebraucht wird, fehlt.  Eine
Anpassung ist meist nicht nur aus lizenzrechtlichen Gründen
problematisch, sondern oft auch aufgrund des Umfangs dieser Systeme
schlicht unmöglich. Was fehlt, ist ein einfaches, flexibles und
effektives System, das eine möglichst direkte und intuitive
Visualisierung der Volumendaten erlaubt, und sich auf die
wesentlichsten Funktionen beschränkt. Gleichzeitig sollte es auf
gängiger PC\hyp{}Hardware flüssig und stabil betrieben werden können und
sich leicht anpassen bzw. erweitern lassen.

\subsection{Objekterkennung durch Segmentierung}

Die Erkennung von Strukturen ist eine der üblichsten Aufgaben bei der
Interpretation der Daten bildgebender Messsysteme. Die durch die
Kernspintomografie generierten Volumendaten bilden in diesem
Zusammenhang keine Ausnahme. Aus diesem Grunde finden beim
Max-Planck-Institut für Kognitions- und Neurowissenschaften (CBS)
mehrere Algorithmen zur Objekterkennung Anwendung. Diese hoch
spezialisierten Algorithmen lassen jedoch keinen Nutzereingriff zu.
Etwaige Erkennungsfehler müssen im Nachhinein mühsam von Hand
korrigiert werden. Es wäre effektiver diese Fehler im Entstehen zu
unterbinden, d.h. den Rechner schon im Ansatz zu korrigieren, bevor
sich der gemachte Fehler ausweitet. 

\section{Zielsetzung}
Inhalt dieser Diplomarbeit ist der Entwurf und die Realisierung eines
Programms zur gemeinsamen Visualisierung anatomischer und
funktioneller Volumendaten mittels einer geeigneten
Darstellungsstrategie. Das dabei entwickelte Programm soll neben der
Visualisierung der Volumendaten Werkzeuge für eine interaktive
Objekterkennung innerhalb dieser Daten bieten.  Es wird daher nötig
sein, Methoden zur interaktiven Segmentierung zu entwerfen, bei der
sich Anwender und Rechner gegenseitig unterstützen.  Dieses System
soll auf zurzeit gängigen Büro\hyp{}PCs möglichst ohne zusätzliche
Kosten einsetzbar sein.  Daraus folgt, dass seine Anforderungen an die
Hardware möglichst gering sein sollten und es vor allem ohne
Spezialhardware auskommen muss. Die Erweiterung und Anpassung dieses
Programms soll möglichst leicht, und eine Portierung auf andere
Plattformen mit geringem Aufwand möglich sein.

\section{Aufbau der Arbeit}

\begin{itemize}
\item Kapitel 2 beschreibt die allgemeinen Grundlagen
  dreidimensionaler Messungen und der Visualisierung der so
  ermittelten dreidimensionalen Messdaten auf zweidimensionalen
  Anzeigesystemen wie z.B. Bildschirmen.
 
\item Kapitel 3 behandelt den Entwurf, und die Implementierung eines
  auf \fachw{OpenGL} basierenden allgemeinen Basissystems zur
  Visualisierung dreidimensionaler Szenen. Es werden auch die
  nötigen mathematischen Grundlagen dieser Visualisierung besprochen.
  
\item Kapitel 4 beschreibt den Aufbau einer, auf den in Kapitel 3
  angestellten Überlegungen basierenden Basisbibliothek. Diese
  Bibliothek wird die Implementierung und spätere Pflege des
  eigentlichen Programms erleichtern.
  
\item Kapitel 5 schildert die theoretischen Grundlagen einer auf
  ``Wasserscheiden'' basierenden Segmentierung im Raum, während Kapitel
  6 zwei Implementierungen dieses Verfahrens behandelt.
  
\item Kapitel 7 behandelt die auf den vorherigen Arbeiten basierende
  Implementation des eigentlichen Visualisierungs- und
  Bearbeitungssystems und Kapitel 8 schließt diese Arbeit mit einer
  Zusammenfassung ab.

\end{itemize}
