\chapter{Die \fachw{watershed}\hyp{}Transformation}
\label{cha:watershed}

Voraussetzungen für eine interaktive Objekterkennung in einem
Grauwertbild ist die Aufteilung des Bildes in Unterobjekte.  Diese
Vorsegmentierung gruppiert nach dem \fachw{watershed}\hyp{}Verfahren
\cite{digabel-lantuejoul78,lantuejoul78phd} Punkte, die mit größter
Wahrscheinlichkeit dem gleichen Objekt angehören. Das heißt, dass die
Wahrscheinlichkeit, dass diese Punkte einem anderen beliebig kleinen
Objekt angehören kleiner ist. 

Die \fachw{watershed}\hyp{}Transformation wurde von
\citet{digabel-lantuejoul78} eingeführt, und später von
\citet{beucher-lantuejoul79a} verbessert. Sie ist die üblichste
Methode zur Segmentierung zweidimensionaler Grauwertbilder. Sowohl die
theoretischen Überlegungen in diesem Kapitel, als auch die
Implementationen im nächsten Kapitel basieren auf der weiterführenden
Ausarbeitung von \citet{Roer:wshed} zu diesem Thema.

Ist die Vorsegmentierung abgeschlossen, kann der Anwender die
entstehenden Unterobjekte daraufhin interaktiv zusammenfügen, um
daraus die korrekten Objekte zu formen. Der Vorteil besteht darin,
dass der Nutzer die Kontrolle über die Objekterkennung behält. Er kann
außerdem bei einem Irrtum seinerseits jederzeit ein beliebiges
Unterobjekt entfernen, denn die Hauptobjekte sind lediglich Listen der
Unterobjekte die sie bilden.

\section{Mathematische Grundlagen}

\subsection{Grauwertbilder als Graphen}

\subsubsection{Allgemeine Graphen}

Ein Graph $G=(V,E)$ besteht aus einer Menge von Knoten ($V \subset
\menge{D}$), sowie einer Menge von Knotenpaaren ($E \subseteq V \times V$).
Dabei ist $\menge{D}$ ein n-dimensionaler Datenraum in dem die Punkte $V$
liegen. Die Knotenpaare $E$ werden im Folgenden als Kanten bezeichnet.
In gerichteten Graphen besteht $E$ aus geordneten Paaren, während in
ungerichteten Graphen die Reihenfolge der Knoten in den Paaren nicht
festgelegt ist.  Die Menge der Nachbarn eines Knotens $p$ $N_g(p)$
ergibt sich aus der Menge aller Knoten $q$, für die es eine Kante
$(p,q)$ oder $(q,p)$ gibt. Es gilt:
\[
N_g(p)=\{\forall q \in V | \exists k \in E : k = (p,q) \vee k= (q,p)\} 
\]


Ein Pfad $\pi(p,q)$ der Länge $\ell$, in einem Graphen $G=(V,E)$ von einem
Knoten $p$ zu einem weiteren Knoten $q$ ist eine Sequenz von Knoten
$(p_0,p_1,\pp,p_{\ell-1},p_\ell)$, für die $p_0=p$, $p_\ell=q$
sowie $\forall i \in [0,\ell): (p_i,p_{i+1}) \in E$ gilt.
Existiert ein Pfad $\pi(p,q)$, wird $q$ als von $p$ erreichbar
bezeichnet ($p \rightsquigarrow q$). Ist dabei $p=q$, ist $\pi(p,q)$
ein Kreis.


\subsubsection{Geodätischer Abstand}

Der Geodätische Abstand zwischen zwei Knoten $p,q \in V$ ist die Länge
$d_V(p,q)$ des kürzesten Pfades zwischen $p$ und $q$ innerhalb der
Menge $V$. Der Geodätische Abstand zwischen einem Knoten $p$ und einer
Knotengruppe $P \subset V$ lässt sich daraus ableiten als
$d_V(p,P)=min_{q \elem{P}}(d_V(p,q))$.

%Bild zur Veranschaulichung???

\subsubsection{Geodätische Einflusszone}
\label{IZ:B}

$B \subseteq V$ sei unterteilt in k Gruppen zusammenhängender Knoten
$B_i$ wobei $(i=1 \pp k)$. Dann ist die Geodätische Einflusszone $iz_V
\subseteq{V}$ wie folgt definiert.
\[iz_V(B_i) = \{p \elem{V} | \forall i \in [1\pp k ]\backslash \{i\}:d_V(p,B_i)<d_V(p,B_j)\}\]
$iz_V(B_i)$ sind also alle Punkte $p$ für die gilt, dass alle
$d_V(p,B_j)$ größer sind als $d_V(p,B_i)$.

Die Menge $IZ_V(B) \subset V$ ist die Vereinigungsmenge aller
$iz_V(B_i)$ für $i=1...k$, d.h.
\[IZ_V(B)=\overset{k}{\underset{i = 1}{\bigcup}} iz_V(B_i)\]

Punkte, die zwar Element von $B$, aber nicht von $IZ_V(B)$ sind,
konnten folglich keiner Einflusszone innerhalb von $B$ eindeutig
zugeordnet werden. Dies tritt ein, wenn geodätischer Abstand zu
mindestens zwei verschiedenen $B_i \subseteq B$ gleich ist.

\subsubsection{Wertegraphen}

Die Funktion $f:V \mapsto \menge{X}$ des Wertegraphen $G=(V,E,f)$
bestimmt für jeden Knoten $p \in V$ einen Wert $f(p) \in \menge{X}$.
Dabei ist $\menge{X}$ ein meist durch die Anwendung bestimmter Werteraum.

Als Pegelgruppe auf dem Pegel $h$ in einem Wertegraph $G=(V,E,f)$ wird
eine Gruppe von, durch Kanten verbundenen, Knoten ($p \in V$) mit dem
selben Wert $f(p)$ bezeichnet. Die Grenze einer Pegelgruppe setzt sich
aus den Knoten der Pegelgruppe zusammen, deren Nachbarn nicht zur
Pegelgruppe gehören. Die abfallende Grenze einer Pegelgruppe sind
Grenzknoten deren Nachbarn niedrigere Werte $f(p)$ haben, während
Nachbarn von Knoten der Ansteigenden Grenze höhere $f(p)$, als die
Knoten der Pegelgruppe aufweisen. Als innere Pegelgruppe werden alle
Knoten der Pegelgruppe bezeichnet, die nicht zur Grenze gehören.

Abfallende Pfade sind Pfade für deren Knoten $\forall i \in [0,\ell):
f(p_i) \geq f(p_{i+1})$ gilt, während für ansteigende Pfade $\forall
i \in [0,\ell): (f(p_i) \leq f(p_{i+1}))$ gilt.  $\Pi^\downarrow _f
(p)$ bezeichnet die Menge aller abfallenden Pfade, die in $p$
beginnen. Analog dazu ist $\Pi^\uparrow _f (p)$ die Menge aller
ansteigenden Pfade, die in $p$ beginnen.

Als lokales Minimum wird eine Pegelgruppe $P$ bezeichnet, die keine
abfallende Grenze hat, d.h. $\forall p \in P : \Pi^\downarrow _f (p)
= \emptyset$ .

Ein Wertegraph ist Plateaufrei, wenn jeder Knoten, der nicht Teil
eines lokalen Minima ist, einen ``niedrigeren'' Nachbarn hat. In einem
solchen Graphen $G=(V,E,f)$ gilt daher $\forall p \in V :
\Pi^\downarrow _f (p) \neq \emptyset$.

\subsubsection{digitale Grauwertbilder als Wertegraphen}

Ein digitales Grauwertbild ist ein Graph $G=(\menge{D},E,f)$, bei dem
$\menge{D} \subseteq \menge{Z}^n$ ein Satz von Knoten ist, welche
jeweils zu ihren Nachbarn Kanten haben können. $n \in \menge{Z}$ ist
dabei Anzahl der Dimensionen des Bildes. Diese Knoten sollen im
Folgenden als Punkte bezeichnet werden.  Es sei $E \in [\menge{Z}^n
\times \menge{Z}^n]$ die Menge aller Kanten zwischen benachbarten
Punkten.  Die Funktion $f: \menge{D} \mapsto \menge{N}$ weist dabei
jedem Punkt $p \in \menge{D}$ einen Ganzzahlwert $f(p)$ als Grauwert
zu.


\section{Definitionen der \fachw{watershed}\hyp{}Transformation}

\subsection{Topografischer Abstand in stetigen Bildern}

In einem stetigen Bild existieren keine diskreten Punkte. Der ``Pfad''
von einer Position, zu einer Anderen innerhalb dieses Wertegebirges
ist daher eine stetige Kurve. Sind die Punkte $p$ und $q$ Anfang bzw.
Ende eines solchen Pfades, dann beschreibt die Funktion $\gamma:
\menge{R} \mapsto \menge{D}$ einen Pfad zwischen beiden wenn $\gamma(0)=p$
und $\gamma(1)=q$ sind. Für die \fachw{watershed}\hyp{}Transformation sind
nur stetig absteigende Pfade interessant. Es gilt somit:
\[
\forall i \in R : 0 \leq i \leq 1 \rightarrow \int(\gamma(i)) < 0
\]

Das Minimum aller Ableitungen der Pfade $\gamma$ innerhalb des
Wertegebirges $\menge{D}$, für die $\gamma(0)=p$ und $\gamma(1)=q$ gilt,
beschreibt den steilste Absteig von $p$ nach $q$. Die Topografische
Distanz zwischen $p$ und $q$ ist also definiert als 
\[
T_f(p,q)=\underset{\gamma} \min \int_\gamma \| \nabla f(\gamma(s))\|ds
\]


\subsection{\fachw{watershed}\hyp{}Transformation in stetigen Bildern}

Das Bild $G=(\menge{D},E,f)$ habe einen Satz lokaler Minima $\{m_k\}_{k \in
  I}$ ($I$ sei Menge von Indexen). Der Einzugsbereich $CB(m_i)
\subseteq \menge{D}$ des lokalen Minimums $m_i$ ist definiert als die Punkte,
die topografisch dichter an $m_i$ sind als zu jedem anderen lokalen
Minimum $m_j$ (vergl. Abschnitt \vref{IZ:B} )

\begin{center}
  $CB(m_i)=\{x \in \menge{D} | \forall j \in I \backslash
    \{i\}:f(m_i)+T_f(x,m_i)< f(m_j)+T_f(x,m_j)\}$ 
\end{center}

Eine Wasserscheide $W_{shed}$ ist die Menge der Punkte, die zu keinem
$CB(m_i)$ gehören. Sie besteht aus Punkten, welche die gleiche
Entfernung zu mindestens zwei $m_i$ haben. (vergl. Abschnitt \vref{IZ:B} )

\[
W_{shed}(G)=\menge{D} \cap \left({\underset{i \in I}{\bigcup} CB(m_i)} \right)
\]

Die \fachw{watershed}\hyp{}Transformation des Bildes $G$ ist eine Abbildung
$\lambda : \menge{D} \mapsto I \cup \{W\}$, sodass $\lambda(p)=i$, wenn $p \in
CB(m_i)$ und $\lambda(p)=W$ mit $p \in W_{shed}(f)$ wobei $W \notin I$
ein frei bestimmter Index ist. Die \fachw{watershed}\hyp{}Transformation
eines Bildes $G$ weist daher allen Punkten dieses Bildes so Indexe zu,
dass Punkte eines Einzugsbereiches den gleichen Index bekommen während
in zwei verschiedenen Einzugsbereichen nie der gleiche Index
vorkommt.  Punkte, die nicht eindeutig einem Einzugsbereich zugeordnet
werden können, werden gesondert behandelt werden. Diesen
``Bergkuppen'' wird ein Index $W \notin I$ zugewiesen.

\subsection{\fachw{watershed}\hyp{}Transformation in diskreten Bildern}
\label{wshed:diskret}


Wird die \fachw{watershed}\hyp{}Transformation für stetige Bilder auf
diskrete Bilder übertragen, tritt folgendes Problem auf: In diskreten
Bildern können Gebiete mit konstantem $f(p)$, d.h. mit konstantem
Grauwert auftreten.  Sind diese Pegelgruppen von ``höheren'' Punkten
umgeben, lassen sich ihre Punkte noch einfach dem jeweiligen lokalen
Minima zuordnen.  Jedoch lassen sich Pegelgruppen, die ausschließlich
von ``niedrigeren'' Punkten umgeben sind, nicht eindeutig zuordnen
(die \fachw{watershed}\hyp{}Transformation kennt keine ``lokalen
Maxima'').  Diese Punkte müssen gesondert behandelt werden, was im
Abschnitt \vref{plateauprob:entw} genauer besprochen wird.

\subsubsection{\fachw{watershed}\hyp{}Transformation durch Absenken}

Der klassische Algorithmus zur \fachw{watershed}\hyp{}Transformation
durch Absenken nach \citet{vincent} setzt ein digitales Grauwertbild
mit $f: \menge{D} \mapsto \menge{N}$ vorraus. Das Maximum $h_{max}$
und das Minimum $h_{min}$ der Grauwerte $f(p)$ aller Punkte $p$
seien bekannt und es gelte $h_{max}<\infty$ bzw. $h_{min}>-\infty$. Da
das Bild aus diskreten Punkten besteht, und da $f: \menge{D} \mapsto
\menge{N}$ eine diskrete Funktion ist, gibt es eine endliche
Anzahl Werte für $h=f(p)$. Im Bild kommen endlich viele Grauwerte vor.
Es lässt sich somit über diese Werte iterieren.  $P_h \subseteq
\menge{D}$ sei die Menge der Punkte deren Grauwert kleiner oder gleich
$h$ ist, d.h. $P_h=\{\forall p \in \menge{D}:f(p)\leq h\}$. Jede
Iteration betrachtet lediglich die Menge der Punkte aus ihrem $P_h$.
In jeder Iteration werden die betrachteten Punkte die innerhalb der
geodätischen Einflusszone der in der vorherigen Iteration entstandenen
Einflusszone liegen dieser zugerechnet. Tritt ein neues lokales
Minimum auf, wird es als neue Geodätische Einflusszone vermerkt.
Lokale Minima sind immer vollständig Teil eines $P_h$, da alle Punkte
eines lokalen Minima den selben Grauwert haben. Beginnt die Iteration
bei $h_{min}$ lässt sich zudem ausschließen, dass Punkte aus dem
Einzugsgebiet eines noch nicht bekannten Minima betrachtet werden.
%NOCHMAL CHECKEN
Für den Algorithmus lässt sich folgende Rekursion definieren.

\[
\left\{ 
\begin{matrix}
X_{h_{min}} &=& \{p \in \menge{D}|f(p) = h_{min} \} = P_{h_{min}}& \\
X_{h+1} &=& MIN_{h+1} \cup IZ_{P_{h+1}}(X_h),& h \in [h_{min},h_{max}) \\
\end{matrix} 
\right.
\]

Eine Geodätische Einflusszone in $h+1$ kann eine komplett Neue sein,
oder sie ist ein eine Stufe höher liegender Teil einer Geodätische
Einflusszone aus $X_h$. In beiden Fällen fließen ihre Punkte in
$X_{h+1}$ ein.  $MIN_h$ ist dabei die Vereinigung aller lokalen Minima
mit $f(p)=h$. So sammeln sich alle Punkte, die entweder einem lokalen
Minima angehören, oder in der Geodätische Einflusszone der einen Pegel
tiefer liegenden ``Sammlung'' liegen.

Die Wasserscheide $W_{sched}(G)$ ist die Menge der Punkte, die am Ende
der Iteration ($h=h_{max}$) weder einem bekannten lokalem Minimum
angehören, noch einer Geodätischen Einflusszone zugeordnet wurden. Es
gilt $W_{shed}(G)=\menge{D}\backslash X_{h_{max}}$


\section{\fachw{watershed}\hyp{}Transformation durch Wurzelsuche}

$G=(\menge{D},E,f)$ sei ein diskretes plateaufreies Grauwertbild. Jeder Punkt
$p$, der nicht Teil eines lokalen Minimums ist, muss daher mindestens
einen Nachbarn $q$ haben, so dass $f(p)>f(q)$ gilt.  Der steilste Abhang
von $p$ ist definiert als
\[LS(p)= \underset{q \in N_G(p) \cup \{p\}}{\max} \left( \frac{f(p)-f(q)}{d(p,q)} \right)\]
$N_G(p)$ ist dabei die Menge der Nachbarn von p in $G$. Wenn $p=q$ gilt,
oder $p$ Teil eines lokales Minima ist, ist $LS(p)$ als $0$ definiert.

\subsection{Topografischer Abstand in diskreten Bildern}
\label{updownstream}

Die Menge der Nachbarn $q$ von $p$, deren ``Höhendifferenz'' maximal,
also gleich $LS(p)$ ist, wird als $\Gamma(p)$ bezeichnet. Analog dazu
heißt die Menge der Punkte $q$, für die $p \in \Gamma(q)$ gilt,
$\Gamma^{-1}(p)$.
%vereinfachen

Die Kosten für den Weg von $p$ zu einem Nachbarn $q$ sind definiert als:

\[
cost(p,q)= \left\{
\begin{matrix}
LS(p)*d(p,q) & f(p)>f(q) \\
LS(q)*d(p,q) & f(p)<f(q) \\
\frac{1}{2}(LS(p) + LS(q))*d(p,q) & f(p)=f(q) \\
\end{matrix}
\right.
\]

Darauf aufbauend ist die topografische Länge des Pfades $\pi=(p_0,\pp,p_\ell)$ zwischen
$p_0=p$ und $p_\ell=q$ definiert als:

\[
T^h _f(p,q) = \underset{i=0}{\overset{l-1}{\sum}}d(p_i,p_{i+1})cost(p_i,p_{i+1})
\]

Der topografische Abstand zwischen $p$ und $q$ ist das Minimum der
topografischen Längen aller Pfade zwischen $p$ und $q$

\[
T_f(p,q) = \underset{\pi \in [p \rightsquigarrow q]}{\min}T^h _f(p,q)
\]

und der topografische Abstand zwischen $p$ und einer Menge $A
\subseteq \menge{D}$ ist analog zur geodätischen Distanz
$T_f(p,A)=\min_{a \in A}T_f(p,a)$

Wir nennen $(p_0,p_1,\pp,p_n)$ den steilsten Abstieg von $p_0=p$ nach
$p_n=q$ wenn $p_{i+1} \in \Gamma(p_i)$ für alle $i=0,\pp,n-1$ ist. Ein
Punkt $q$ gehört zum \fachw{downstream} von $p$ wenn es einen steilsten
Abstieg von $p$ nach $q$ gibt. Ein Punkt $q$ gehört zum \fachw{upstream}
von $p$, wenn $p$ zum \fachw{downstream} von $q$ gehört.

\subsubsection{Definition}
\label{wshed_discret:def}

Es sei $f(p)>f(q)$. Der Pfad $\pi(p,q)$ ist genau dann der steilste
``Abhang'', wenn $T^\pi _f(p,q)=f(p)-f(q)$ ist. Ansonsten gilt $T^\pi
_f(p,q)>f(p)-f(q)$.

\[
\forall \pi \in [p \rightsquigarrow q]:\pi = Abstieg_{\max}
\gdw T^\pi _f(p,q)=f(p)-f(q)
\]
\[
\forall \pi \in [p \rightsquigarrow q]:\pi \neq Abstieg_{\max}
\rightarrow T^\pi _f(p,q)>f(p)-f(q)
\]

%Steilste Pfade sind  die topografisch kürzesten Pfade.

Mit der Einführung der topografischen Distanz für diskrete Bilder ist
die restliche Definition für Einzugsgebiete von lokalen Minima analog
zum stetigen Fall.

Es folgt, dass $CB(m_i)$ eine Menge von Punkten im \fachw{upstream} des
lokalen Minima $m_i$ ist. Die Wasserscheide besteht aus den Punkten
$p$, die im \fachw{upstream} von mindestens zwei lokalen Minima
liegen. Es gibt also mindestens zwei $\pi_i$, für die
$T^{\pi_i}_f(p,q_i)=f(p)-f(q_i)$ gilt, wobei $q_i$ lokale Minima sind.

Jeder Punkt $p$ im \fachw{upstream} eines Wasserscheide\hyp{}Punktes $q$ ist
durch die obige Definition selbst ein Wasserscheide\hyp{}Punkt, denn $q$
liegt gezwungenermaßen im \fachw{downstream} von $p$, und mit ihm die
lokalen Minima von $q$.

\subsubsection{Breite Wasserscheiden}

``Breite'' Wasserscheiden treten bei Anwendung der
\fachw{watershed}\hyp{}Transformation mittels Wurzelsuche immer dann
auf, wenn sich der am steilsten absteigende Pfad von einem Punkt in
seiner ``Steilheit'' nur geringfügig von von anderen absteigenden
Pfaden unterscheidet. Der Grund dafür liegt darin, dass aufgrund der
endlichen Zahl der Nachbarn eines Punktes nicht die Optimale
(steilste) Richtung für den Abstieg gewählt werden kann. Auf Ursachen
und Eindämmung dieses Problem wird später noch genauer eingegangen
werden. Obwohl dies kein für die Methode der Wurzelsuche spezifisches
Problem ist, kommt es hier häufiger als z.B. bei der
Absenken\hyp{}Methode vor.


\subsection{Das Plateauproblem}
\label{plateauprob:entw}
Bis jetzt wurden Plateaus explizit ausgeschlossen, denn mit der
bisherigen Definition kann die topologische Distanz zwischen zwei
Punkten $p$ und $q$ eines Plateaus nicht korrekt bestimmt werden. Es
wären $f(p)=f(q)$, was zu $LS(p,q)=0$, $cost(p,q)=0$ und schließlich
zu $T^{\pi}_f(p,q)=0$ führt. Daher muss die Kostenfunktion entweder
erweitert, oder die Plateaus entfernt werden. Für die Wurzelsuche
werden Plateaus explizit vor der eigentlichen
\fachw{watershed}-Transformation entfernt. Die Methode des Absenkens
behandelt Plateaus direkter. Im Abschnitt \vref{vincent:impl} wird
genauer darauf eingegangen werden.

\subsubsection{Beseitigung von Plateaus}

Es sei $\Pi^\downarrow _f$ die Menge aller absteigenden Pfade von $p$
$( p \in \menge{D}[\exists q \in \menge{D}|\forall \pi(p,q) \in \Pi^\downarrow
_f(p):f(q) < f(p)])$ und $len(\pi)$ sei die geodätische Länge des
Pfades $\pi$. $G=(\menge{D},E,f)$ sei ein diskretes Bild, und die Funktion
$d:\menge{D} \mapsto \menge{N}$ sei wie folgt definiert:

\[
d(p) = \left\{ 
\begin{matrix}
0 & \Pi^\downarrow _f(p) = \emptyset \\
\min_{\pi \in \Pi^\downarrow _f(p)}len(\pi) & sonst\\
\end{matrix}
\right.
\]

Unter der Annahme $L_C = \max_{p\in \menge{D}}d(p)$ wird die Wertefunktion %sicher max ? nochmal prüfen
$f_{LC}$ des plateaubereinigten Bildes $G_{LC}=(\menge{D},E_{LC},f_{LC})$ basierend
auf der Wertefunktion $f$ des Originalbildes bestimmt durch:

\[
f_{LC}(p) = \left\{ 
\begin{matrix}
L_C * f(p) & d(p)=0 \\
L_C * f(p)+d(p)-1 & sonst\\
\end{matrix}
\right.
\]

Die Funktion $d$ hat bei lokalen Minima den Wert $0$, bei allen
Anderen entspricht $d(p)$ der Länge des Pfades zu Punkten mit
geringerem Grauwert. Die Relation zwischen den Punkten ist definiert
durch $x \sqsubset y \gdw f_{LC}(x)< f_{LC}(y)$. Desweiteren muss sich
auch  der Graph des Bildes ändern. $G_{LC}$ stellt einen
gerichteten Graphen dar, in dem nur Bögen von ``höheren'' Punkten zu
``niedrigeren'' Punkten führen. Für $E_{LC} \subseteq \menge{D} \times \menge{D}$ gilt
also

\[
(p,q) \in E_{LC} \gdw q \in \Gamma(p)
\]

%Nach der Transformation nach unterer Grenze $f^* = f_{LC}$ liefert die
%Funktion $T_{f*}$ eine Distanz in $D' x D'$ wobei $D'=D$ gilt.

%Def:
%Es sei $G=(D,E,f)$ ein digitales Grauwertbild, der $LC$-Graph ist
%def. als $(p,p') \in E' \gdw p' \in \Gamma(p)$

Auf dem Gebiet eines Plateaus wird eine Kante von $p$ nach $q$
erzeugt, wenn die geodätische Distanz zur Kante des Plateaus für $p$
größer ist, als für $q$. Wenn also $q \sqsubset p$ gilt. Der Graph
$G_{LC}$ ist durch diese Definition implizit azyklisch.

%\subsubsection{Def: Watershed\hyp{}Transformation nach topologischer  Distanz}

%Es sei $f$ ein Grauwertbild mit $f^* = f_{LC}$ als Untere Grenze von
%$f$. Es sei $(m_i)_{i \in I}$ die Menge aller Minima von $f$. Das
%Sammelbecken $CB(m_i)$ von $f$ ist def als das Sammelbecken von $f^*$:
%
Die Bestimmung des Einzugsbereichs verhält sich in einem solchen Bild
wie folgt:
\[
CB(m_i)=\left\{ p \in \menge{D} | \forall j \in I \backslash
  \{i\}:f_{LC}(m_i)+T_{f_{LC}}(p,m_i) < f_{LC}(m_j) + T_{f_{LC}}(p,m_j) \right\}
\]

%In der Praxis wird der Schritt der ``Unteren Grenze'' oft nicht
%vollständig ausgeführt. Plateau\hyp{}Pixel werden dann anderweitig einem
%bestimmten Sammelbecken zugeordnet. Das ist z.B. bei auf sogennanten
%``geordneten Ketten'' beruhenden Algorithmen der Fall.


